南非警民關係緊張 年均百警被殺

警隊「黑棕化」之後，難以修補的警民關係

1991年，南非白人總統德克勒克廢除種族隔離政策，1994年舉行不分種族的大選，走向建立「彩虹之國」之路，南非的警政改革也隨即展開。「臨時警察」制度被正式吸納到新的南非警察系統(SAPS)，重新受訓，並接受為期六個月的在職觀察。對於警察針對示威者的暴力行為，南非政府修改《內部安全法》，規定除非警察或市民受到嚴重傷害或致命武力，否則警方不能使用可致命的武力，來驅散人群或打擊示威者。這些改革的目的，正是希望將南非警隊民主化、專業化，從而與其他西方國家看齊。

然而，南非長年緊張的警民關係，並沒有隨著黑人「當家作主」、連串警務改革而緩和。《紐約時報》記者Norimitsu Onishi在2016年到訪南非，發現情況絕不如政府「初心」般樂觀。他發現，即使南非警方在1995年後經歷多次改革，種族比例也變成有色人種主導，但民眾對於警隊的信任仍是不足︰2006-2010年，每年平均有上百宗警員被殺，同期警察射殺民眾的數字約是280-500多宗，背後的仇恨，不少都源自昔日的警民矛盾。在昔日種族隔離政策前線的港口及城鎮，民眾對警察的觀感依然不變，被殺的仍是黑人為主，但理由不再是種族隔離，而是代表新精英的警察打壓農民、礦工及工會成員。不少民眾至今主觀認為，警察會選擇性執法，在白人及富有黑人居住的社區執法較為寬鬆、文明，在有色窮人居住的郊區，就會使用更多武力。早前本欄分享過南非抗爭學生死亡的案例，不少民眾堅信不是交通意外，而是警察設局謀殺，那份根深蒂固的不信任，正是源自這一段數十年前的歷史。
民眾對警權的信心，在已經步入民主的社會尚且脆弱至此，放在一個既不民主、又不能完全威權的奇怪政體，任由政治問題讓執法部門解決，警隊只會直接成為政權的擋箭牌，代其承受所有矛盾的衝擊，平白成為磨心，和群眾的關係，卻失去了任何有效制約。前車可鑑，未來局勢如何發展，不堪設想。